<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Edson Araújo - Evento</title><link href="https://edsonlead.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://edsonlead.github.io/feeds/evento.atom.xml" rel="self"></link><id>https://edsonlead.github.io/</id><updated>2018-05-19T18:00:00-03:00</updated><entry><title>Oficina de Shell Script</title><link href="https://edsonlead.github.io/oficina-de-shell-script.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-19T18:00:00-03:00</published><updated>2018-05-19T18:00:00-03:00</updated><author><name>Edson Araújo</name></author><id>tag:edsonlead.github.io,2018-05-19:/oficina-de-shell-script.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Neste post trato de um pequeno resumo sobre como foi ministrar uma oficina de Shell Script na Faculdade Estácio do Pará, em Belém :)&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se você já leu a página '&lt;a href="pages/about.html" target="_blank"&gt;About me&lt;/a&gt;' deste site, sabe que me envolvi com eventos durante um bom tempo da minha graduação. No último ano e no seguinte ministrei uma palestra e um minicurso, respectivamente. Em 2015, dei uma pausa por causa do mestrado e algumas outras coisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que conseguiu me impulsionar de volta aos trilhos foi a raspagem de dados. Tanto que tenho alguns posts aqui sobre essa técnica: &lt;a href="category/raspagem.html" target="_blank"&gt;Raspagem de Dados&lt;/a&gt;. Sobretudo, o que me atrai muito é utilizar programação para tratar textos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shell Script foi um dos meus maiores interesses quando começei a utilizar o Linux. Lembro-me de quando criava scripts e os colocava para iniciar junto com o sistema. Teve uma vez em que o Ubuntu que usava tinha um bug quanto a disposição das teclas do meu notebook. Era um script escrito em Shell que resolvia isso toda vez que a máquina iniciava. :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando comecei a utilizar o Debian e a mexer com desenvolvimento web, criei este script para instalação do LAMP e outros pacotes: &lt;a href="https://github.com/edsonlead/nossaQScript/blob/master/nossaqscript.sh" target="_blank"&gt;nossaQScript&lt;/a&gt;. Sim! Eu sempre fui muito criativo com nomes de projetos hahaha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembrar de tudo isso foi uma motivação e tanto para aceitar o convite de ministrar uma oficina sobre Shell Script na Faculdade Estácio do Pará (FAP). O pedido: prática, prática e prática. Com o convite aceito não tive dificuldade em montar os slides e de lembrar das coisas que havia aprendido. Estava tudo quentinho na minha mente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Oficina de Shell Script 0" src="https://edsonlead.github.io/images/oficina-shell-script-0.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confesso que estava nervoso no sábado (12/05) de madrugada, quando tive que viajar para a cidade de Belém. Peguei o ônibus das 5:30 da manhã. Cheguei cedo para preparar o datashow e a máquina que iria utilizar durante a oficina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Oficina de Shell Script 0" src="https://edsonlead.github.io/images/oficina-shell-script-1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o laboratório que foi reservado para a oficina possuia apenas o sistema operacional Windows instalado nas máquinas, tivemos que virtualizar. E lógico, a distribuição escolhida foi o Fedora. ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Oficina de Shell Script 0" src="https://edsonlead.github.io/images/oficina-shell-script-2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ocorreu tudo bem. Tive um feedback bem legal dos participantes que demonstraram bastante interesse no que eu dizia. Isso me animou bastante. Eu, realmente, tinha esquecido o quanto era bom a sensação de ensinar algo relacionado a tecnologia da informação. O legal foi que acertei no conteúdo e na forma de como ensinar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creio que o que eles mais gostaram foi de ver a saída de scripts piscando com as letras e fundos coloridos rsrs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero ter outras oportunidades como essa. Deixo meu agradecimento ao Profº Alexandre que me fez o convite. Estou me preparando para que, quem sabe, na próxima eu possa estar tratando sobre raspagem de dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obrigado por ler até aqui.
Até mais.&lt;/p&gt;</content><category term="shell script"></category><category term="oficina"></category></entry></feed>